\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage[catalan]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{array}
\usepackage{wrapfig}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{Peticions d'acci\'{o}\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/papri/eubsa-swpat0202/cpedu/index.ca.html}}
\author{Workgroup}
\maketitle
\begin{abstract}
Llista d'accions que ha de fer el Parlament Europeu i d'altres institucions
\end{abstract}

\section*{Ens preocupa que\label{prob}}

\begin{enumerate}
\item
La Oficina Europea de Patents (http://swpat.ffii.org/gasnu/epo/index.en.html) (OEP) ha concedit, en contradicci\'{o} amb la lletra i l'esperit de la llei, decenes de milers de patents sobre programari i idees de negoci, a les quals ens referirem d'ara endavant com a  ``patents de programari''.

\item
La Comissi\'{o} Europea (CE) pressiona per a legalitzar aquestes patents i obligar el seu cumpliment a tota Europa. En fer-ho, menysprea les manifestacions i els raonaments de l'\`{a}mplia majoria de professionals del programari, de les empreses de programari, dels investigadors de programari i dels economistes.

\item
La CE basa la seva proposta en un esborrany escrit per la Business Software Alliance (http://swpat.ffii.org/gasnu/bsa/index.en.html) (BSA), una organitzaci\'{o} basada als EUA i dominada per uns pocs grans fabricants, com ara Microsoft.

\item
Les patents de programari interfereixen en l'aplicaci\'{o} dels drets d'autor (copyright) del programari i tendeixen a la expropiaci\'{o} dels creadors de programes en comptes de protegir la seva propietat. No hi ha cap estudi econ\`{o}mic que arribi a la conclusi\'{o} que les patents de programari millorin la productivitat, la innovaci\'{o}, la difussi\'{o} del coneixement, ni produeixin de cap altra manera beneficis macroecon\`{o}mics. La patentabilitat del programari, tal i com est\`{a} proposada per la CE i la BSA, comporta en canvi diverses inconsist\`{e}ncies dins del sistema de patents, i invalida algunes de les suposicions b\`{a}siques sobre les qu\`{e} est\`{a} construit. Com a conseq\"{u}\`{e}ncia, tot passa a ser patentable i s'acaba qualsevol seguretat jur\'{\i}dica al respecte.

\item
Les institucions del sistema europeu de patents no estan subjectes de cap manera significativa al control democr\`{a}tic. La divisi\'{o} entre els poders legislatiu i judicial \'{e}s insuficient i, en particular, la OEP sembla abonar el terreny per a les pr\`{a}ctiques abusives i il\texmath{\cdot}legals (http://swpat.ffii.org/gasnu/epo/index.en.html).
\end{enumerate}

\section*{Per aquestes raons recomanem el seg\"{u}ent:\label{solv}}

\begin{enumerate}
\item
Urgim al Parlament Europeu i al Consell Europeu que rebutgin la proposta de directiva COM(2002)92 2002/0047.

\item
Urgim al Parlament Europeu a trobar una forma d'obligar la OEP a reinstal\texmath{\cdot}lar, quant a patentabilitat, les seves normes d'examen de 1978 (http://swpat.ffii.org/papri/epo-gl78/index.en.html) o un equivalent, de manera que es reestableixi la interpretaci\'{o} correcta de la Convenci\'{o} Europea de Patents (CEP).

\item
Suggerim que un tribunal europeu independent hauria d'encarregar-se de reexaminar, davant la petici\'{o} de qualsevol ciutad\`{a}, qualsevol patent que a primera vista pugui haver estat concedida sobre la base d'una interpretaci\'{o} incorrecta de la CEP, i que la OEP hauria, en aquests casos, de ser obligada a retornar als amos de la patent totes les despeses de sol\texmath{\cdot}licitud de la patent.

\item
Urgim els legisladors, a nivell europeu i a nivell nacional, a ratificar el texte actual de la CEP i a considerar el seu refor\c{c}ament tot modificant-lo d'acord amb la proposta http://swpat.ffii.org/stidi/cpe52/index.ca.html, en cas que aix\`{o} sigui necesari per a evitar interpretacions equivocades en els tribunals.

\item
Proposem que el Parlament Europeu i el Consell Europeu considerin la clarificaci\'{o} dels l\'{\i}mits a la patentabilitat respecte del programari i les creacions l\`{o}giques, promulgant una directiva europea que sigui la proposta http://swpat.ffii.org/stidi/javni/index.ca.html.

\item
Demanem que cualsevol legislaci\'{o} (incloses tant les propostes de directiva de la CE com les regles que es cre\"{\i}n mitjan\c{c}ant jurisprud\`{e}ncia) que tingui relaci\'{o} amb la patentabilitat sigui provada amb un (ts:joc de proves) consistent en mostres de sol\texmath{\cdot}licituts de patent, per comprovar m\'{e}s enll\`{a} de tot dubte que produeix els resultats desitjats i que no es deixa espai per a interpretacions err\`{o}nies.

\item
Proposem que el Parlament Europeu estableixi un Comit\`{e} Permanent de Monitoritzaci\'{o} de la Patentabilitat, amb l'objectiu d'assegurar que les patents es concedeixen nom\'{e}s en condicions que serveixin a l'inter\'{e}s p\'{u}blic. Aquest Comit\`{e} hauria d'estar composat per parlamentaris i experts de diversos camps, com les matem\`{a}tiques, la inform\`{a}tica, les ci\`{e}ncies naturals, l'enginyeria, l'economia, l'epistemologia, l'\`{e}tica i el dret. El n\'{u}mero de juristes que treballen habitualment en tems de patents, funcionaris d'oficines de patents i d'altres persones els ingresos i la carrera professional dels quals depenguin de la comunitat relacionada amb les patents hauria de mantenir-se dins de l\'{\i}mits estrets (per exemple, 10-20\percent{}). El Comit\`{e} hauria de contrastar qualsevol legislaci\'{o} sobre patents i la seva interpretaci\'{o} per les oficines i els tribunals de patents. A m\'{e}s, hauria d'organitzar audi\`{e}ncies, iniciar estudis de casos sobre els efectes del sistema de patents i estimular la investigaci\'{o} relacionada de la forma m\'{e}s oberta i inclusiva que sigui possible. El Comit\`{e} hauria d'informar el Parlament Europeu de fins a quin punt la realitat de les patents coincideix amb la teoria sobre les patents i amb els objectius de la pol\'{\i}tica p\'{u}blica de la Comunitat Europea i els seus membres. El Comit\`{e} s'ocuparia tamb\'{e} dels assumptes que propossi el Comit\`{e} d'Asumptes Legals i Mercat Intern del Parlament Europeu sobre el control de qualitat a la OEP, com s'explica a la discussi\'{o} sobre la regulaci\'{o} de la Patent Comunit\`{a}ria COM(2000)0412.

\item
Proposem que el Parlament Europeu estableixi un Comit\`{e} d'Investigaci\'{o} per a investigar diverses acusacions de comportament irregular pels ponents de les directives sobre patentabilitat de programari i dels gens, a la OEP i la CE, com la seva cooperaci\'{o} propera amb un c\`{a}lcul tancat d'influenciadors professionals (lobbyists), el seu raonament incoherent i la seva aparent ignor\`{a}ncia dels principis legals i democr\`{a}tics, aix\'{\i} com proposar mesures de reforma adequades per evitar que aquest fen\`{o}men torni a passar en el futur.

\item
Esperem que, mentre es resolen els problemes a la OEP, qualsevol nova regulaci\'{o}, com la Patent Comunit\`{a}ria (http://www.eurolinux.org/news/cpat01B/index.en.html), s'implementi mitjant\c{c}ant institucions diferents de la OEP.
\end{enumerate}

\section*{Signataris\label{sign}}

\begin{center}
Harlem D\'{e}sir (http://www.harlemdesir.com) (EuroMP, PSF (http://www.parti-socialiste.fr/tic/ps-tic\_2002.php))

Rik Hindriks (MP, Holland, PvdA (http://www.pvda.nl/))

Jan v. Walsem (MP, Holland, Democraten 66 (http://www.d66.nl/))

Ole Huugaard (Sparre Software (http://www.sparre.dk/), CEO)

Ralf Schw\"{o}bel (Intradat AG (http://www.intradat.com/), CEO)

Rodolphe Quiedeville (Lolix SA (http://www.lolix.com), CEO)

Matthias Schlegel (Phaidros AG (http://www.phaidros.com), CEO)

Emanuel Raviart (Easter-Eggs SA (http://www.easter-eggs.com/), CEO)

Walter L\"{u}ckemann (Tibosoft GmbH (http://www.tibosoft.de), CEO)

Jens Enders (Skyrix GmbH (http://www.skyrix.com/), CEO)

Bernhard Reiter  \&  Jan-Oliver Wagner (Intevation GmbH (http://www.intevation.de))

Alan Cox (CTO of Redhat Inc (http://www.redhat.com/), kernel developper, Linux UK (http://www.linux.org.uk/))

Jean-Paul Smets (Nexedi (http://www.nexedi.com/), CEO)

Ole Tange (Linux-Kurser (http://www.linux-kurser.dek/), CEO)

Clemens H. Cap (professor of informatics at Rostock University)

Herman Bruyninckx (professor of informatics at K.U. Leuven in Belgium)

Charles Durand (professor Universit\'{e} de Technologie de Belfort-Montb\'{e}liard)

Karl-Friedrich Lenz (professor of law, currently at Aoyama Gakuin Daigaku in Japan)

Frank Dittmann (Deutsche Gesellschaft f\"{u}r Kybernetik e.V.)

Peter Ussing (PROSA.dk (http://www.prosa.dk/))

GIRAUD Bernard (SPECIS (http://www.specis.org/))

Ulf Nielsen (DKUUG (http://www.dkuug.org/))

Keld Simonsen (KLID (http://www.klid.dk))

Fran\c{c}ois Pellegrini (ABUL.org (http://www.abul.org/brevets/))

Fr\'{e}d\'{e}ric Couchet (APRIL.org (http://www.april.org))

St\'{e}fane Fermigier  \&  Bernard Lang (AFUL.org (http://www.aful.org))

Prof. on. Siegfried Piotrowski (Europa-Klub e.V. (http://www.europaklub.de))

Pascal Ricard  \&  Sylvain Perchaud (Europe Shareware (http://www.europe-shareware.org/))

RA J\"{u}rgen Siepmann  \&  Daniel Riek (Linux-Verband LiVe e.V. (http://www.linux-verband.de))

Georg Greve (Free Software Foundation Europe (http://www.fsf-europe.org))

PILCH Hartmut  \&  Thomas Winischhofer (FFII.org (http://www.ffii.org/index.de.html))

Xavier Drudis Ferran (Catalan Linux User Group (http://www.caliu.org/))

Jesus Gonz\'{a}lez Baharona (ProInnova.hispalinux.es (http://proinnova.hispalinux.es/))

Anne \O{}stergaard  \&  Erik Josefsson (softwarepatenter.dk (http://www.softwarepatenter.dk))

Paolo Didone  \&  Alessandro Rubini (ASSOLI (http://www.software-libero.it/))

Luuk Van Dijk (VOSN.NL (http://www.vosn.nl/))

Erik Lange (MM Manager)
\end{center}
\clearpage
\end{document}

% Local Variables: ;
% coding: utf-8 ;
% mode: latex ;
% End: ;
